\chapter{Conclusiones}
\label{chap:conclusiones}

\noindent
\drop{E}{n} este capítulo se analizará el grado de consecución de los objetivos planteados, se describirán las dificultades encontradas durante el desarrollo del proyecto y se realizarán diferentes propuestas de trabajo con el fin de mejorar el sistema.

\section{Grado de consecución de los objetivo planteados}

A continuación se listan los objetivos planteados para este proyecto y que fueron detallados en la sección \ref{obj-espec}. Cabe indicar que todos han sido conseguidos. Dichos objetivos son:

\begin{itemize}
\item \textbf{Detección de objetos en movimiento}: para cumplir este objetivo, se analizaron los distintos algoritmos de detección de objetos en movimiento disponibles para determinar el que mejor se adaptaba al proyecto. El resultado de este análisis puede verse en la sección \ref{detec-movi}. El algoritmo escogido fue el basado en eliminación del fondo. Posteriormente se estudió cómo implementar dicho algoritmo mediante la librería \textit{OpenCV} y, una vez realizado el estudio, se utilizó como base el código disponible en la web \textit{pyimagesearch}\footnote{http://www.pyimagesearch.com/2015/06/01/home-surveillance-and-motion-detection-with-the-raspberry-pi-python-and-opencv/} al que se le realizaron distintas mejoras y modificaciones para adaptarlo al proyecto. Como resultado, se obtuvo un programa \textit{Python} capaz de analizar un vídeo previamente grabado o uno en tiempo real para detectar vehículos y peatones en movimiento y guardar después sus datos en un fichero (sección \ref{primera-parte}).
\item \textbf{Representación en un mundo virtual de los objetos en movimiento detectados}: primero se analizaron distintos motores gráficos que podrían sustituir a \textit{Blender}. El resultado de este análisis puede verse en la sección \ref{motores-graficos}. A continuación se estudió en detalle \textit{Blender} por ser la herramienta a utilizar para construir el mundo virtual (sección \ref{expl-blender}). Después se desarrolló el servidor \textit{ZeroC Ice} que contiene la \acs{API} con las distintas operaciones a realizar en el mundo virtual (sección \ref{servidor-zeroc}). Posteriormente se desarrolló un cliente \textit{ZeroC Ice} de prueba que realiza invocaciones a las distintas operaciones del servidor para comprobar su correcto funcionamiento (sección \ref{clientes-zeroc}). Por último, se han identificado y documentado los principales problemas encontrados junto con las soluciones adoptadas (sección \ref{dificultades} de este capítulo).
\item \textbf{Virtualización de la plataforma}: para lograr este objetivo, se realizó un estudio de las distintas posibilidades existentes en cuanto a herramientas para la creación y gestión de máquinas virtuales, para su aprovisionamiento y para proveerlas. Dicho estudio puede verse en las secciones \ref{soft-mv}, \ref{soft-aprov} y \ref{soft-proveedor}. Tras dicho estudio se escogió \textit{Vagrant} como software de creación y gestión de máquinas virtuales, \textit{Ansible} como software de aprovisionamiento para instalar y configurar las librerías y herramientas necesarias, y \textit{VirtualBox} como software proveedor de recursos hardware.
\item \textbf{Validación del sistema}: para conseguir este objetivo, se han planteado algunos casos de prueba para comprobar el correcto funcionamiento de las distintas partes que componen la arquitectura y que fueron detalladas en el capítulo \ref{chap:arquitectura}. Los resultados obtenidos pueden verse en la sección \ref{ejemplos-prueba}.
\end{itemize}

Junto con lo descrito anteriormente, también se han documentado las instrucciones para el despliegue de la plataforma (véase Anexo \ref{instalacion}) y para el uso tanto del algoritmo de detección como de los clientes y del servidor \textit{ZeroC Ice} para la representación de eventos (consúltese Anexo \ref{uso-plataforma}).

\section{Dificultades encontradas}\label{dificultades}

A lo largo del desarrollo del presente \acs{TFG} se han encontrado dificultades en diferentes fases del trabajo. A continuación se detallan por orden de aparición dichas dificultades:

En primer lugar, la implementación del algoritmo basado en eliminación del fondo para la detección de objetos en movimiento supuso un problema ya que en \textit{OpenCV} no es posible asignar un identificador a cada objeto detectado para poder determinar si el objeto que acaba de detectarse es uno previamente detectado o, por el contrario, acaba de aparecer en la escena. Este problema es uno de los más complicados debido a que si no es posible asignar un identificador único a cada objeto, es necesario buscar otra manera de manejar dichos objetos. Para solucionarlo, se ha diseñado el algoritmo de tal forma que antes de almacenar la información de los objetos detectados, éstos se ordenan de mayor a menor según su posición en el eje X, por lo que cuando el cliente \textit{Zeroc Ice} lea los datos almacenados en un archivo y vaya a procesarlos, siempre lo hará primero con los objetos que más hayan avanzado, teniendo así una manera de conocer con una precisión más que aceptable qué objeto se está manejando.

Otro problema derivado del algoritmo de detección ha sido determinar una forma de almacenamiento persistente de los datos de los objetos detectados. En primer lugar, se pensó hacer uso de una base de datos, pero se descartó rápidamente debido a que la información de un objeto puede llegar a tener un tamaño más que considerable. Después se pensó en crear clases que representaran los tipos de objetos vehículo y peatón para utilizar el módulo \textit{Pickle} de \textit{Python} que permite guardar en un fichero dichos objetos. Aunque en un principio parecía que esta solución funcionaba correctamente, pronto se descubrió que algunos datos no se almacenaban correctamente, por lo que también tuvo que descartarse esta idea. Al final, se decidió almacenar los datos en formato \acs{JSON}, y utilizar el módulo \textit{json} disponible en \textit{Python} para ello, aunque se aprovechó la implementación de las clases \textit{Frame}, \textit{Vehículo} y \textit{Peatón} realizada tras probar la solución que consistía en guardar objetos en un fichero. Dichas clases permiten almacenar temporalmente la información obtenida tras el análisis de una cámara para luego volcarla al fichero en formato \acs{JSON}. Puede verse en el listado \ref{clases-json} un ejemplo de información almacenada en formato \acs{JSON} correspondiente a un vehículo y a un \textit{frame} del vídeo.

\lstinputlisting[caption={Información de un vehículo y un \textit{frame} en formato \acs{JSON}},label={clases-json}]{code/data.json}


Otro de los problemas encontrados en la representación de distintos eventos y objetos ocurre al usar los modos \textit{Texture} y \textit{Material} de \textit{Blender}. Si se selecciona uno de esos modos, cuando se ejecuta el cliente y éste realiza una invocación a cualquier operación, el servidor \textit{ZeroC Ice} se cierra debido a un problema de violación de segmento. Como solución, es necesario que las texturas de los modelos utilizados para la representación de objetos y eventos sea visible en el modo \textit{Solid}, que es el único que funciona con invocaciones distribuidas. También es posible utilizar las figuras básicas de \textit{Blender} (cubos, esferas, cilindros, ...) en vez de modelos. Cabe indicar que este problema únicamente ocurre cuando se ejecuta en \textit{Blender} el servidor \textit{ZeroC Ice}, y si las invocaciones no fueran distribuidas el problema no ocurriría. 

Por último, atendiendo a la representación de los eventos en el mundo virtual, el principal problema encontrado es el siguiente: no ha sido posible hacer uso del módulo \textit{bge} del \acl{BGE} por dos motivos: el primero es que para poder empezar a representar eventos, es necesario iniciar el \textit{game engine}, por lo que los cambios a los que sea sometido el mundo virtual no se verán reflejados en tiempo real, aunque sí se verán cuando se pare el \textit{game engine}. El segundo motivo es la posibilidad de obtener errores de violación de segmento al acceder, modificar o eliminar objetos del mundo. Para solucionar este problema, se ha utilizado el módulo \textit{bpy}. El uso de este módulo ha facilitado la realización de las operaciones, aunque es cierto que se ha encontrado un problema más. Dicho problema ha aparecido siempre que se ha utilizado la clase \textit{ops} del módulo \textit{bpy} y que se encarga de realizar diferentes operaciones, por ejemplo, unir objetos. Ya que dichas operaciones necesitan que se especifique el contexto (por ejemplo el de \textit{edit\_mode} para editar un objeto), y ya que es necesario iniciar el servidor \textit{ZeroC Ice} desde \textit{Blender}, parece ser que la creación del servidor de esta manera hace que el contexto se pierda. Se ha intentado especificar el contexto antes de realizar la operación deseada pero el error persiste. Por tanto, en aquellas operaciones de la \acs{API} que se pudiera utilizar la clase \textit{ops}, se ha tenido que hacer uso de otras clases del módulo \textit{bpy}, aumentando la complejidad de la implementación. De esta forma se ha podido solventar el problema relacionado con la pérdida del contexto en la mayoría de operaciones de la \acs{API}, aunque existen otras que siguen sin funcionar al ejecutar el servidor \textit{ZeroC Ice} desde \textit{Blender}, no así al realizar una invocación no distribuida. Aun así, se ha decidido dejar implementadas aquellas funciones que no funcionan en una ejecución distribuida por si en un futuro se mejorara la integración de \textit{Blender} y \textit{ZeroC Ice} y, por lo tanto, se solventara el error del contexto al usar la clase \textit{ops} al iniciar el servidor \textit{ZeroC Ice} desde \textit{Blender}. Las operaciones de la \acs{API} que no deberían ser invocadas puesto que no funcionan correctamente por el motivo comentado son las siguientes:

\begin{itemize}
\item \textbf{\textit{joinObjects}}
\item \textbf{\textit{setActiveCamera}}
\end{itemize}

\section{Trabajo futuro}

Ya que actualmente la plataforma no es ni de lejos perfecta, se proponen a continuación diferentes trabajos que mejoren las características ya existentes de la plataforma o añadan nuevas funcionalidades a la misma:

\begin{itemize}
\item Incluir nuevas operaciones a la \acs{API} del servidor \textit{ZeroC Ice} para soportar la representación de más eventos o para conseguir formas adicionales de reproducir los eventos ya contemplados. En caso de añadir una nueva operación, sería más que recomendable escribir en el cliente \textit{ZeroC Ice} de prueba una función que invoque dicha operación para comprobar su correcto funcionamiento.
\item Estudiar la viabilidad de adaptar la parte de la plataforma encargada de la representación en el mundo virtual al proyecto \textit{Blend4Web}\footnote{https://www.blend4web.com/en/} y realizar la adaptación si procediera. Dicho proyecto es de código abierto y permite crear y mostrar gráficos 3D interactivos en un navegador web.
\item Mejorar el generador de eventos capaz de analizar una cámara en tiempo real. Para ello, podrían investigarse nuevas configuraciones que mejoren la precisión del algoritmo.
\item Ya que no ha sido posible introducir \textit{callbacks} en el proyecto y dada su importancia en invocaciones asíncronas, vistas en la sección \ref{invoc-asinc}, otro trabajo propuesto sería permitir a los clientes \textit{ZeroC Ice} utilizarlos para poder conocer si una operación se ha realizado correctamente o no, así como para consultar al servidor \textit{ZeroC Ice} el estado de algún evento u objeto presente en el mundo virtual.
\item Una vez conocidas algunas herramientas de monitorización de ciudades inteligentes, un posible añadido al proyecto sería utilizar una o más de ellas para estudiar la situación de la ciudad representada en el mundo virtual y, mediante el análisis de esta información, generar eventos que serán posteriormente representados en el mundo virtual. Un ejemplo sería utilizar la herramienta \textit{Aeroplan} (explicada en la sección \ref{herramientas-monit}) que mide el nivel de contaminación en el aire de una ciudad y, cuando éste sea lo suficientemente alto, generar un evento para su posterior representación.
\end{itemize}

% Local Variables:
%  coding: utf-8
%  mode: latex
%  mode: flyspell
%  ispell-local-dictionary: "castellano8"
% End:
